# 随机变量的函数及其分布

随机变量的函数仍然为随机变量，常用的有两个随机变量的和(与卷积相关)，乘法、除法，之后拓展到n个随机变量的函数。

## 一、和的分布(与卷积相关)

设$(X,Y)$的联合概率分布为$f(x,y)$，则$Z=X+Y$的分布：
$$
F_Z(z)=P(Z\le z)=P(X+Y\le z)=\iint\limits_{x+y\le z}f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
=\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{d}x\int_{-\infty}^{z-x}f(x,y)\mathrm{d}y\\=\int_{-\infty}^{\infty}\mathrm{d}x\int_{-\infty}^zf(x,u-x)\mathrm{d}u=\int_{-\infty}^z\mathrm{d}u\int_{-\infty}^{\infty}f(x,z-x)\mathrm{d}x
$$
因此，
$$
f_Z(z)=\int_{-\infty}^{\infty}f(x,z-x)\mathrm{d}x
$$
当X与Y相互独立，分别有密度$f_1(x),f_2(x)$时，$f_Z(z)=\int_{-\infty}^{\infty}f_1(x)f_2(z-x)\mathrm{d}x$，这就是卷积。即，**相互独立的两个随机变量和的分布密度是这两个随机变量密度函数的卷积。**



## 二、卷积

函数$f,g$是定义在$R^n$上的可测函数，$f$与$g$的卷积记做$f*g$，**它是其中一个函数翻转，并平移后，与另一个函数的乘积的积分，是对一个平移量的函数**。即：
$$
(f*g)(z)=\int_{R^n}f(x)g(z-x)\mathrm{d}x
$$
**离散卷积**：

对于定义在整数Z上的函数$f,g$，卷积定义为：
$$
(f*g)[n]=\sum_{m=-\infty}^{\infty}f[m]g[n-m]
$$

> 离散卷积的计算就可以用快速傅立叶变换(FFT)。

**卷积算子的性质：**

+ 交换律：$f*g=g*f$。
+ 结合律：$f*(g*h)=(f*g)*h$。
+ 分配律：$f*(g+h)=(f*g)+(f*h)$。
+ 数乘结合律：$a(f*g)=(af)*g=f*(ag)$。
+ 微分定理：$D(f*g)=Df*g=f*Dg$。
+ 卷积定理：两函数的傅里叶变换的乘积等于它们卷积后的傅里叶变换。

**卷积的应用：**

+ **代数**：整数乘法，多项式乘法都是卷积。
+ **概率论**：两个独立随机变量X与Y的和的概率密度函数是X与Y的概率密度函数的卷积。
+ **统计学**：加权的滑动平均是一种卷积。
+ **图像处理**：用做图像模糊，锐化，边缘检测。

> 多元函数的卷积：
> $$
> (f*g)(z_1,z_2,...z_n)=\int\int...\int f(x_1,x_2,...,x_n)g(z_1-x_1,z_2-x_2,...,z_n-x_n)\mathrm{d}x_1\mathrm{d}x_2...\mathrm{d}x_n
> $$



## 三、多维随机变量之间的变换

设$X=(X_1,X_2,...,X_n)$为n维随机变量，有联合概率密度$f(\boldsymbol{x}),\boldsymbol{x}\in R^n$。$\Omega$为$R^n$中的开集，且$P(X\in \Omega)=1$，$H$为$\Omega$到$R^n$的如下变换：
$$
\left\{
\begin{aligned}
&Y_1=h_1(X_1,X_2,..,X_n)\\
&Y_2=h_2(X_1,X_2,...,X_n)\\
&\cdots\cdots\\
&Y_n=h_n(X_1,X_2,...,X_n)
\end{aligned}
\right.
$$
且满足条件：

+ $H$是$\Omega\rightarrow H(\Omega)$的1-1变换(双射)。

+ $h_i(1\le i \le n)$在$\Omega$中有连续的一阶偏导数。

+ $H$的Jacobian行列式：
  $$
  J_H(\boldsymbol{t})=\frac{\partial(h_1h_2...h_n)}{\partial(x_1x_2...x_n)} \Big{|}_{\boldsymbol{x}=\boldsymbol{t}}
  $$
  在$\Omega$中处处不为0(最好是正定或者负定的方阵)，则$Y=(Y_1,Y_2,...,Y_n)$有联合概率密度：
  $$
  f_{Y}(\boldsymbol{y})=f(H^{-1}(\boldsymbol{y}))|J_{H^{-1}}(\boldsymbol{y})|, \quad \boldsymbol{y}=(y_1,y_2,...,y_n)\in H(\Omega)
  $$
  其中$H^{-1}$ 是$H$的逆矩阵。(很容易证明)。